% Henri Menke 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung vom 14.11.2013

\renewcommand{\printfile}{2013-11-14}

Wir wollen diese Zeitentwicklung nun im Schrödinger-Bild haben. Sei im Folgenden $t_0 = 0$.
%
\begin{align*}
	\ket{\psi(t)} &= \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 (t-t_0)} \ket{\psi_I(t)} = \underbrace{\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t} U_I(t,t_0) \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t_0}}_{U(t,t_0) \text{ im Schrödingerbild}} \ket{\psi(t_0)}
\end{align*}
%
Damit können wir die Übergangsamplituden von einem Schrödingerzustand $\ket{a}$ zum Zeitpunkt $t_0$ in einen Schrödingerzustand $\ket{b}$ zum Zeitpunkt $t$ berechnen.
%
\begin{align*}
	A_{a \to b}&(t,t_0) \\
	&= \Braket{b|U(t,t_0)|a} \\
	&= \Braket{b|\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t} U_I(t,t_0) \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t_0}|a}
\intertext{wir setzen die Dyson-Reihe ein}
	&= \Braket{b|\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t} 
		\left[
			1 + \sum_{n=1}^{\infty} \left( - \frac{\mathrm{i}}{\hbar} \right)^n \int_{t_0}^{t} \diff t_1 \dots \int_{t_0}^{t_{n-1}} \diff t_n \, V_I(t_1) \dots V_I(t_n)
		\right]
	\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t_0}|a} \\
	&\equiv \sum_{n=0}^{\infty} A_{a \to b}^{(n)}(t,t_0)
\end{align*}
%
Betrachten wir die ersten Terme der Reihe
%
\begin{description}
	\item[Nullte Ordnung]
		\begin{align*}
			A_{a \to b}^{(0)}(t,t_0)
			&= \Braket{b|\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t} \, 1 \, \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t_0}|a} \\
			&= \delta_{a,b} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} E_a (t-t_0)}
		\end{align*}
	
	\item[Erste Ordnung]
		\begin{align*}
			A_{a \to b}^{(1)}(t,t_0)
			&= \Braket{b|\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t} \left( - \frac{\mathrm{i}}{\hbar} \right)
				\int_{t_0}^{t} \diff t \; \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t_1} \, V(t_1) \, \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t_1}
			\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t_0}|a} \\
			&= \left( - \frac{\mathrm{i}}{\hbar} \right)
			\int_{t_0}^{t} \diff t_1 \;
			\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} E_b (t - t_1)}
			\Braket{b|V(t_1)|a}
			\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} E_a (t_1 - t_0)}
		\end{align*}
	
	\item[Zweite Ordnung]
		\begin{align*}
			A_{a \to b}^{(2)}(t,t_0)
			&= \begin{multlined}[t]
				- \frac{1}{\hbar^2}
				\Biggl\langle b \Bigg| \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t}
					\int_{t_0}^{t} \diff t_1 \;
					\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t_1} \, V(t_1) \, \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t_1}
					{\color{MidnightBlue} \sum_c \ket{c}\bra{c}} \\
					\int_{t_0}^{t_1} \diff t_2 \;
					\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t_2} \, V(t_2) \, \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t_2} 
				\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H_0 t_0} \Bigg| a \Biggr\rangle
			\end{multlined} \\
			&= \dots
		\end{align*}
\end{description}
%
Diese Entwicklung ist offensichtlich sehr mühsam und mit viel Schreibarbeit verbunden.

\minisec{Graphische Darstellung über Feynman-Diagramme}
\index{Feynman-Diagramme}

\begin{theorem}[Definition]
	\begin{enumerate}
		\item Linie
			\begin{itemalign}
				\tikz[baseline=(X.base),every path/.style={},font=\small]{\draw[arrow inside={pos=0.6}] (0,-0.3) node[right] {$t_1$} -- node[left] (X) {$a$} (0,0.3) node[right] {$t_2$};}
				\hateq \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} E_a (t_2 - t_1)} \; , \quad \text{ungestörter Propagator}
			\end{itemalign}

		\item Vertex
			\begin{itemalign}
				\tikz[baseline=(X.base),every path/.style={},font=\small]{
					\draw[arrow inside] (0.25,-0.5) node[dot] {} -- node[below right] {$a$} (0.5,0) node[dot] {};
					\draw[arrow inside] (0.5,0) node[dot] {} -- node[above right] {$b$} (0.25,0.5) node[dot] {};
					\node[right] (X) at (0.5,0) {$t_1$};
					\draw[decorate,decoration={snake,amplitude=2pt,segment length=3pt}] (0,0) -- (0.5,0);
				}
				\text{ mit } \left( -\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \right) \Braket{b|V(t_1)|a}
			\end{itemalign}
	\end{enumerate}
\end{theorem}

Damit wird $A_{a \to b}(t,t_0)$ die Summe über alle Graphen, wobei über die Zeiten der Vertices und die ein- und auslaufenden Zustände integriert/summiert wird.

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[
		gluon/.style={decorate,decoration={snake,amplitude=2pt,segment length=3pt}},
		fermion/.style={arrow inside},
		every node/.append style={outer sep=4pt}
	]
		\begin{scope}[xshift=0cm]
			\draw (0,-1) node[dot] {} -- (0,1) node[dot] {};
			\path (0,-1) node[right] {$a$} (0,1) node[right] {$b$};
			\path (0,-1) node[left] {$t_0$} (0,1) node[left] {$t$};	
			\shade[inner color=DimGray,outer color=white] (0,0) ellipse [x radius=0.25,y radius=0.5];
		\end{scope}
		\node at (0.5,0) {$=$};
		\begin{scope}[xshift=1cm]
			\draw (0,-1) node[dot] {} -- (0,1) node[dot] {};
			\path (0,-1) node[right] {$a$} (0,1) node[right] {$a$};		
		\end{scope}
		\node at (1.5,0) {$+$};
		\begin{scope}[xshift=2cm]
			\draw[fermion] (0,-1) node[dot] {} -- node[right] {$a$} (0.5,0) node[dot] {};
			\draw[fermion] (0.5,0) node[dot] {} -- node[right] {$b$} (0,1) node[dot] {};
			\node[right] at (0.5,0) {$t_1$};
			\draw[gluon] (0,0) -- (0.5,0);		
		\end{scope}
		\node at (3.25,0) {$+$};
		\begin{scope}[xshift=4cm]
			\draw[fermion] (0,-1) node[dot] {} -- node[right] {$a$} (0.5,-0.33) node[dot] {};
			\draw[fermion] (0.5,-0.33) node[dot] {} -- node[right] {$c$} (0,0.33) node[dot] {};
			\draw[fermion] (0,0.33) node[dot] {} -- node[right] {$b$} (0.5,1) node[dot] {};
			\draw[gluon] (0,-0.33) -- (0.5,-0.33);
			\draw[gluon] (-0.5,0.33) -- (0,0.33);
		\end{scope}
		\node at (5,0) {$+$};
		\begin{scope}[xshift=5.75cm]
			\draw[fermion] (0,-1) node[dot] {} -- node[right] {$a$} (0.5,-0.5) node[dot] {};
			\draw[fermion] (0.5,-0.5) node[dot] {} -- node[right] {$c$} (0,0) node[dot] {};
			\draw[fermion] (0,0) node[dot] {} -- node[right] {$d$} (0.5,0.5) node[dot] {};
			\draw[fermion] (0.5,0.5) node[dot] {} -- node[right] {$b$} (0,1) node[dot] {};
			\draw[gluon] (0,-0.5) -- (0.5,-0.5);
			\draw[gluon] (-0.5,0) -- (0,0);
			\draw[gluon] (0,0.5) -- (0.5,0.5);
		\end{scope}
		\node at (7,0) {$+\dotsb$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Entwicklung der Störungsreihe in Feynman-Diagrammen.}
	\label{fig:2013-11-14-1}
\end{figure}

Bemerkungen zu Abbildung~\ref{fig:2013-11-14-1}:
%
\begin{itemize}
	\item $c,d$ sind Zwischenzustände.
	\item Der nullte Term verschwindet für alle $a \neq b$
\end{itemize}

Für die Wahrscheinlichkeit gilt
%
\begin{align*}
	W_{a \to b}(t,t_0) = \left| \sum_{n=0}^{\infty} A_{a \to b}^{(n)}(t,t_0) \right|^2
\end{align*}

\subsection{Zeitunabhängige Störung: Plötzliches Einschalten}

Sei nun
%
\begin{align*}
	V(t) &=
	\begin{cases}
		0 & \text{, für $t < 0$} \\
		V & \text{, für $t \geq 0$}
	\end{cases}
\end{align*}

Wir führen Störungstheorie in erster Ordnung durch.
%
\begin{align*}
	A_{a \to b}^{(1)}(t,t_0)
	&= \left( - \frac{\mathrm{i}}{\hbar} \right)
	\Braket{b|V|a}
	\int_{t_0=0}^{t} \diff t_1 \;
	\mathrm{e}^{- \frac{\mathrm{i}}{\hbar} E_a t_1} \mathrm{e}^{- \frac{\mathrm{i}}{\hbar} E_b (t-t_1)} \\
	&=  \left( - \frac{\mathrm{i}}{\hbar} \right)
	\Braket{b|V|a}
	\mathrm{e}^{- \frac{\mathrm{i}}{\hbar} E_b t}
	\int_{0}^{t} \diff t_1 \; \mathrm{e}^{- \mathrm{i} \omega_{ba} t_1} \\
	&= \frac{\Braket{b|V|a}}{\hbar \omega_{ba}} \mathrm{e}^{- \frac{\mathrm{i}}{\hbar} E_b t} \left( 1 - \mathrm{e}^{- \mathrm{i} \omega_{ba} t} \right)
\end{align*}
%
Damit folgt
%
\begin{align*}
	W_{a \to b}(t)
	&\approx |A_{a \to b}^{(1)}(t)|^2 \\
	&= \frac{|\Braket{b|V|a}|^2}{\hbar^2} \frac{4 \sin^2 \omega_{ba} t}{\omega_{ba}^2}
\end{align*}

Plotten wir nun
%
\begin{align*}
	g(\omega_{ba},t) = \frac{4 \sin^2 \frac{\omega_{ba}t}{2}}{\omega_{ba}^2}
\end{align*}
%
in Abbildung~\ref{fig:2013-11-14-2}.

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-3.5,0) -- (3.5,0) node[below] {$\omega_{ba}$};
		\draw[->] (0,-0.1) -- (0,2) node[right] {$g(\omega_{ba},t)$};
		% Extremely ugly hack with less(x,y) to prevent 'divided by 0.0' error
		\draw[MidnightBlue] plot[smooth,samples=41,domain=-3:3] (\x,{
			1/6*((sin(deg(pi*\x)))^2+pi*pi*less(abs(\x),0.005))/((\x)^2+less(abs(\x),0.005))
		});
		\foreach \i in {-6,-4,...,6} {
			\draw (\i/2,-0.1) node[below] {$\frac{\i \pi}{t}$} -- (\i/2,0.1);
		}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Übergangsrate von $\ket{a}$ nach $\ket{b}$}
	\label{fig:2013-11-14-2}
\end{figure}

Was erkennen wir aus Abbildung~\ref{fig:2013-11-14-2}?
%
\begin{itemize}
	\item Für kurze Zeiten ($t \ll \omega_{ba}^{-1}$) wächst $W_{a \to b}(t) \sim t^2$, falls $\braket{b|V|a} \neq 0$.
	
	\item Für große $t$ ($ \gg \omega_{ba}^{-1}$) werden nur Zustände erreicht, die
		\[ |\omega_{ba}| \leq \frac{2\pi}{t} \text{ also } |E_b - E_a| < \frac{h}{t} \]
\end{itemize}
%
Dies wird manchmal als \acct{Energie-Zeit-Unschärfe} bezeichnet. (Es gibt jedoch keinen Zeit-Operator)

Aber eine vernünftige Interpretation wäre:
Eine zeitlich konstante Störung erzeugt in der Zeit $t$ typischerweise Übergänge in Zustände die \[ \Delta E \approx \frac{2 \pi \hbar}{\Delta t} \] weg vom Ausgangszustand liegen.

\begin{notice}
	\begin{gather*}
		\lim\limits_{t \to \infty} g(\omega_{ba},t) = 2 \pi t \delta(\omega_{ba}) \\
		\int_{-\infty}^{\infty} g(\omega_{ba},t) \diff \omega_{ba} = 2 \pi t \; , \quad \forall \, t
	\end{gather*}
\end{notice}

\subsection{Einschub: Zustände im Kontinuum}

Bisher waren die Zustände diskret, zum Beispiel
%
\begin{align*}
	\mathcal{B} &= \{ \ket{b_j} \} \\
	\braket{b_i|b_j} &= \delta_{i,j} \\
	1 &= \sum_{j} \ket{b_j}\bra{b_j}
\end{align*}

Im Kontinuum ist die Basis jedoch kontinuierlich, also
%
\begin{align*}
	\mathcal{B} &= \{ \ket{b} \} \\
	\braket{b'|b} &= \frac{\delta(b-b')}{\varrho(b)} \\
	\mathds{1} &= \int \diff b \; \varrho(b) \ket{b}\bra{b}
\end{align*}
%
mit der \acct{Zustandsdichte} $\varrho(b)$ im $b$-Raum.

Für einen Übergang von $\ket{b}$ nach $\ket{E}$ gilt
%
\begin{align*}
	\mathds{1}
	&= \int \diff E \; \varrho(E) \ket{b(E)}\bra{b(E)}
\intertext{mit}
	\varrho(b) \diff b &= \varrho(E) \diff E \\
	\varrho(E) &= \varrho(b) \frac{\diff b}{\diff E} \\
	\braket{b(E)|b(E')} &= \frac{\delta(E-E')}{\varrho(E)}
\end{align*}
%

